

## Fourierovy řady

### Trigonometrické řady

1. Rozviňte ve Fourierovu řadu na intervalu  $[-\pi, \pi]$  funkci  $f(x) = x^4$ . Vyšetřete konvergenci této řady a řady derivací.
2. Které koeficienty Fourierovy řady funkce  $f \in L^1(-\pi, \pi)$  se anulují, jestliže platí  $f(-x) = f(x)$  a  $f(x + \pi) = -f(x)$ ?
3. Jak prodloužíte funkci  $f \in L^1(0, \pi/2)$  na interval  $(-\pi, \pi)$ , aby její Fourierova řada měla tvar  $\sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos 2nx$ ?
4. Následující funkce rozložte ve Fourierovu řadu a vyšetřete její konvergenci
  - a)  $\sin^4 x$  na  $(0, \pi)$
  - b)  $f(x) = ax$  na  $(-\pi, 0)$ ,  $f(x) = bx$  na  $(0, \pi)$
  - c)  $|\sin x|$  na intervalu délky periody
  - d)  $\max(0, x)$  na  $(-\pi, \pi)$
  - e)  $e^{ax}$  na  $(-1, 1)$
  - f)  $\ln |\sin \frac{x}{2}|$  na intervalu periody
5. Rozložte do sinové a kosinové řady na  $(0, \pi)$  funkci  $x^2$ .

### Sčítání trigonometrických řad

6. Sečtěte následující řady v uvedených intervalech
  - a)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\cos nx}{n}$   $(0, 2\pi)$
  - b)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\sin nx}{n^2}$   $[0, 2\pi]$
  - c)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\sin(2n+1)x}{2n+1}$   $(-\pi, \pi)$
  - d)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n \sin nx}{n}$   $[-\pi, \pi]$
7. Spočtěte
  - a)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^4}$
  - b)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n-1)^2}$
  - c)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^6}$
  - d)  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n^2}$

## Aplikace na řešení některých PDR

Pomocí trigonometrických řad řešte následující úlohy

8.

$$\begin{aligned}\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} - c^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} &= 0 \quad \text{na } (0, T) \times (0, l) \\ u(0, x) &= x(l - x) \quad \text{na } [0, l] \\ u_t(0, x) &= 0 \quad \text{na } [0, l] \\ u(t, 0) &= u(t, l) = 0 \quad \text{na } [0, T].\end{aligned}$$

9.

$$\begin{aligned}\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} - c^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} &= 0 \quad \text{na } (0, T) \times (0, l) \\ u(0, x) &= 0 \quad \text{na } [0, l] \\ u_t(0, x) &= \cosh x \quad \text{na } [0, l] \\ u_x(t, 0) &= u_x(t, l) = 0 \quad \text{na } [0, T].\end{aligned}$$

10.

$$\begin{aligned}\frac{\partial u}{\partial t} - a^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} &= 0 \quad \text{na } (0, T) \times (0, l) \\ u(0, x) &= xe^{-x} \quad \text{na } [0, l] \\ u(t, 0) &= u_x(t, l) = 0 \quad \text{na } [0, T].\end{aligned}$$

11.

$$\begin{aligned}\Delta u &= 0 \quad \text{na } \{(x, y) \in \mathbb{R}^2; 1 < x^2 + y^2 < 4\} \\ u(x, y) &= f_1(\varphi) \quad \text{na } x^2 + y^2 = 1 \\ u(x, y) &= f_2(\varphi) \quad \text{na } x^2 + y^2 = 4,\end{aligned}$$

kde  $f_1$  a  $f_2$  jsou  $2\pi$  periodické spojité funkce,  $\varphi$  označuje úhlovou proměnnou v polárních souřadnicích.

8)  $\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}$   $u(0, x) = x(l-x)$   $u(t, 0) = u(t, l) = 0$   
 $u_t(0, x) = 0$   
 na  $(0, \tau) \times (0, l)$

Rěšení budeme hledat ve tvaru  $u(t, x) = T(t)X(x)$ . Pak

$$T''(t)X(x) = c^2 T(t)X''(x) \quad , \text{ tj. } \frac{T''(t)}{c^2 T(t)} = \frac{X''(x)}{X(x)}$$

Vlevo je fce v proměnné  $t$ , vpravo fce v proměnné  $x$  a rovnají se  $\forall t, x \Rightarrow$  musí být rovný stejné konstantě  $\lambda$ .

•  $X''(x) = \lambda X(x)$  s okrajovými podmínkami  $X(0) = X(l) = 0$

Je-li  $\lambda > 0$ , obecné řešení je  $X(x) = C_1 e^{\sqrt{\lambda}x} + C_2 e^{-\sqrt{\lambda}x}$  a okrajové podmínky splňuje jen  $C_1 = C_2 = 0$

Je-li  $\lambda = 0$ , obecné řešení je  $X(x) = C_1 x + C_2$  a  $C_1 = C_2 = 0$

Je-li  $\lambda < 0$ , obecné řešení je  $X(x) = C_1 \cos \sqrt{-\lambda}x + C_2 \sin \sqrt{-\lambda}x$ .  $X(0) = 0$  dá  $C_1 = 0$   
 $X(l) = 0$  dá  $C_2 \sin \sqrt{-\lambda}l = 0$

Abychom našli nenulové řešení, musí být  $\sqrt{-\lambda}l = k\pi$ , tedy  $\lambda_k = -\frac{k^2 \pi^2}{l^2}$

Tedy pro  $k = 1, 2, \dots$  máme  $\lambda_k = -\frac{k^2 \pi^2}{l^2}$  a řešení  $X_k(x) = C_k \sin \frac{k\pi x}{l}$

•  $T''(t) = -\frac{k^2 \pi^2}{l^2} c^2 T(t)$ . To je téměř stejná věc jako pro  $X(x)$  a máme tak řešení

$$T_k(t) = A_k \cos \frac{\pi c k t}{l} + B_k \sin \frac{\pi c k t}{l}$$

a konečně  $u_k(t, x) = \left( a_k \cos \frac{\pi c k t}{l} + b_k \sin \frac{\pi c k t}{l} \right) \cdot \sin \frac{\pi k x}{l}$ , kde  $a_k = A_k C_k$ ,  $b_k = B_k C_k$

To je řešení pro každé  $k \in \mathbb{N}$ , rovnice je lineární  $\Rightarrow$  součet řešení je také řešení  $\Rightarrow$

$$u(t, x) = \sum_{k=1}^{\infty} \left( a_k \cos \frac{\pi c k t}{l} + b_k \sin \frac{\pi c k t}{l} \right) \sin \frac{\pi k x}{l}$$

$a_k, b_k$  určíme z poč. podmínek:  $t=0: u(0, x) = x(l-x) = \sum_{k=1}^{\infty} a_k \sin \frac{\pi k x}{l}$

Potřebujeme rozvinout  $x(l-x)$  do sinové řady na  $(0, l) \Rightarrow$  prodloužíme liše a rozvineme do

Fourierovy řady na  $(-l, l)$ : ozn. varianta F. koeficienty jako  $\tilde{b}_k$ :  $\tilde{b}_k = \frac{1}{l} \int_{-l}^l \tilde{f}(x) \sin \frac{k\pi}{l} x dx =$

$$\begin{aligned} &= \frac{2}{l} \int_0^l x(l-x) \sin \frac{k\pi}{l} x dx = \frac{2}{l} \int_0^l x \sin \frac{k\pi}{l} x dx - \frac{2}{l} \int_0^l x^2 \sin \frac{k\pi}{l} x dx = 2 \left[ x \cdot \left( -\cos \frac{k\pi}{l} x \right) \cdot \frac{l}{k\pi} \right]_0^l + 2 \int_0^l \cos \frac{k\pi}{l} x \cdot \frac{l}{k\pi} dx \\ &+ \frac{2}{l} \left[ x \cdot \cos \frac{k\pi}{l} x \cdot \frac{l}{k\pi} \right]_0^l - \frac{4}{l} \cdot \frac{l}{k\pi} \int_0^l x \cos \frac{k\pi}{l} x dx = -\frac{2l^2}{k\pi} \cdot (-1)^k + \frac{2l}{k\pi} \cdot \frac{l}{k\pi} \cdot \left[ \sin \frac{k\pi}{l} x \right]_0^l + \frac{2l^2}{k\pi} \cdot (-1)^k - \\ &- \frac{4}{k\pi} \left( \left[ x \cdot \sin \frac{k\pi}{l} x \cdot \frac{l}{k\pi} \right]_0^l - \frac{l}{k\pi} \int_0^l \sin \frac{k\pi}{l} x dx \right) = -\frac{4l}{k^2 \pi^2} \cdot \frac{l}{k\pi} \cdot \left[ \cos \frac{k\pi}{l} x \right]_0^l = -\frac{4l^2}{k^3 \pi^3} \cdot \underbrace{((-1)^k - 1)}_{=0 \text{ pro } k \text{ sudé}} \end{aligned}$$

$$\Rightarrow a_k = \tilde{b}_k = 0 \text{ pro } k=2m \text{ a } a_{2m+1} = \tilde{b}_{2m+1} = \frac{8l^2}{(2m+1)^3 \pi^3}$$

Druhá poč. podmínka:  $w_t(t,x) = \sum_{k=1}^{\infty} \left( -a_k \cdot \frac{\pi c k}{l} \sin \frac{\pi c k t}{l} + b_k \frac{\pi c k}{l} \cos \frac{\pi c k t}{l} \right) \sin \frac{\pi k x}{l}$

$0 = w_t(0,x) = \sum_{k=1}^{\infty} b_k \frac{\pi c k}{l} \cdot \sin \frac{\pi k x}{l} \Rightarrow b_k = 0.$

Hledané řešení je  $w(t,x) = \sum_{m=0}^{\infty} \frac{8l^2}{(2m+1)^3 \pi^3} \cos \frac{\pi c (2m+1)t}{l} \sin \frac{\pi (2m+1)x}{l}$

9, DÚ

10,  $\frac{\partial w}{\partial t} = a^2 \frac{\partial^2 w}{\partial x^2}$       $w(0,x) = x e^{-x}$       $w(t,0) = w_x(t,l) = 0$

na  $(0,T) \times (0,l)$ . Opět hledáme řešení  $w(t,x) = T(t)X(x)$

$\Rightarrow T'(t)X(x) = a^2 X''(x)T(t) \Rightarrow \frac{T'(t)}{a^2 T(t)} = \frac{X''(x)}{X(x)} = \lambda$

Začátek stejně jako příklad 8,  $X_k(x) = C_1 \cos \sqrt{-\lambda} x + C_2 \sin \sqrt{-\lambda} x$ .  $X(0) = 0 \Rightarrow C_1 = 0$

dále ale chceme  $X'(l) = 0$ .  $X'(x) = C_2 \sqrt{-\lambda} \cos \sqrt{-\lambda} x$   
 $X'(l) = C_2 \sqrt{-\lambda} \cos \sqrt{-\lambda} l = 0$

$\Rightarrow \sqrt{-\lambda} l = \frac{\pi}{2} + k\pi \quad k=0,1,2,\dots \Rightarrow \sqrt{-\lambda} = \frac{1}{l} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) \Rightarrow \lambda_k = -\frac{1}{l^2} \cdot \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2$

a  $X_k(x) = C_k \sin \frac{1}{l} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) x$

Druhá rovnice:  $\frac{T'_k(t)}{T_k(t)} = -\frac{a^2}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2 \Rightarrow T_k(t) = A_k \cdot \exp \left( -\frac{a^2}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2 t \right)$

$\Rightarrow$  Řešení je ve tvaru  $w(t,x) = \sum_{k=0}^{\infty} a_k \exp \left( -\frac{a^2}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2 t \right) \cdot \sin \left( \frac{1}{l} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) x \right)$

Poč. podmínka:  $x e^{-x} = \sum_{k=0}^{\infty} a_k \sin \left( \frac{1}{l} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) x \right)$  na  $(0,l)$ . Protože jde o vlastní řadu,   
 fy tvoří úplný ortogonální systém, přičemž technicky vzato nejde o ~~trigonometrický~~ trigonometrický systém s řadami   
 $\sin \frac{k\pi}{l} x$  kvůli členu  $\frac{\pi}{2}$ .  $\int_0^l \sin^2 \left( \frac{1}{l} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) x \right) dx = \frac{l}{2} \Rightarrow a_k = \frac{2}{l} \int_0^l x e^{-x} \sin \left( \frac{1}{l} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) x \right) dx$

To vyřešíme per partes a po dlouhém počítání dojdeme k výsledku

$a_k = \frac{1}{\left( \frac{1}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2 + 1 \right)^2} \cdot \left( \frac{4}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right) - e^{-l} \cdot (-1)^k \cdot \left[ l \left( \frac{1}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2 + 1 \right) - \frac{1}{l^2} \left( \frac{\pi}{2} + k\pi \right)^2 + 1 \right] \frac{2}{l} \right)$

Poznámka: počáteční podmínka  $x e^{-x}$  v bodě  $x=l$  není kompatibilní s okrajovou podmínkou  $w_x(l)=0$ .

To nastane jen pro  $l=1$ , protože  $(x e^{-x})' = (1-x) e^{-x} \big|_{x=l} = (1-l) e^{-l} = 0$  jen pro  $l=1$ .

11,  $\Delta u = 0$  na  $\Omega = \{(x,y) : 1 < x^2 + y^2 < 4\}$   $u(x,y) = f_1(\varphi)$  na  $x^2 + y^2 = 1$   
 $u(x,y) = f_2(\varphi)$  na  $x^2 + y^2 = 4$

Převod do polárních souřadnic:  $\Delta u = \frac{\partial^2 u}{\partial r^2} + \frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial r} + \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \varphi^2}$

$\Rightarrow$  Řešíme  $\frac{\partial^2 u}{\partial r^2} + \frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial r} + \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \varphi^2} = 0$  na  $r \in (1,2), \varphi \in (0,2\pi)$

$u(1,\varphi) = f_1(\varphi)$   
 $u(2,\varphi) = f_2(\varphi)$   
 $u(r,0) = u(r,2\pi)$

Zvolíme  $u(r,\varphi) = R(r)\phi(\varphi)$

Pak  $R''(r)\phi(\varphi) + \frac{1}{r}R'(r)\phi(\varphi) + \frac{1}{r^2}\phi''(\varphi)R(r) = 0$

$\frac{r^2(R''(r) + \frac{R'(r)}{r})}{R(r)} = - \frac{\phi''(\varphi)}{\phi(\varphi)} = \lambda$

Hledáme  $2\pi$ -periodické řešení rovnice  $\phi''(\varphi) = -\lambda\phi(\varphi)$ . To najdeme jen pro  $\lambda > 0$ , kdy

$\phi(\varphi) = C_1 \cos \sqrt{\lambda} \varphi + C_2 \sin \sqrt{\lambda} \varphi$   $\phi(0) = C_1 = \phi(2\pi) = C_1 \cos \sqrt{\lambda} 2\pi + C_2 \sin \sqrt{\lambda} 2\pi$

To zařídíme volbou  $\sqrt{\lambda} = k, k = 0, 1, 2, \dots$  (tj.  $\lambda = k^2$ )

a  $\phi_k(\varphi) = a_k \cos k\varphi + b_k \sin k\varphi$ , pro  $k=0$  pak  $\phi_0(\varphi) = \frac{a_0}{2}$

Rovnice pro  $R$ :  $r^2 R''(r) + r R'(r) - k^2 R(r) = 0$ . To je Eulerova rovnice

$r = e^t, Z(t) = R(e^t)$   
 $Z'(t) = R'(e^t) e^t$   
 $Z''(t) = R''(e^t) (e^t)^2 + R'(e^t) e^t = R''(r) r^2 + R'(r) r$

$\Rightarrow Z''(t) - k^2 Z(t) = 0 \Rightarrow Z(t) = C_1 e^{kt} + C_2 e^{-kt} \mid \text{pro } k=0 \ Z(t) = C_1 + C_2 t$   
 $\Rightarrow R(r) = c_k r^k + d_k r^{-k} \mid R_0(r) = C_1 + C_2 \ln r$

Linearita  $\Rightarrow$  Sečteme přes všechna  $k$

$u(r,\varphi) = \frac{a_0}{2} + d_0 \ln r + \sum_{k=1}^{\infty} (c_k r^k + d_k r^{-k}) (a_k \cos k\varphi + b_k \sin k\varphi)$

Někdy se hodí jiný zápis:  $u(r,\varphi) = \frac{a_0}{2} + d_0 \ln r + \sum r^k (a_k \cos k\varphi + b_k \sin k\varphi) + \sum (\frac{2}{r})^k (c_k \cos k\varphi + d_k \sin k\varphi)$   
 (využíváme kraje  $r=1, r=2$ )

Obr. podm:  $f_1(\varphi) = \frac{a_0}{2} + \sum_1^{\infty} (a_k + 2^k c_k) \cos k\varphi + (b_k + 2^k d_k) \sin k\varphi$

$f_2(\varphi) = \frac{a_0}{2} + d_0 \ln 2 + \sum_1^{\infty} (2^k a_k + c_k) \cos k\varphi + (2^k b_k + d_k) \sin k\varphi$

Z této soustavy pak vyřešíme  $a_k, b_k, c_k, d_k$  rozvojem  $f_1(\varphi)$  a  $f_2(\varphi)$  do Fourierových řad.